---
layout: '/src/layouts/MarkdownLayout.astro'
---
# Bertrandの定理

### **概要**

Bertrandの定理とは、「円形でない軌道を閉じた軌道として安定化できるポテンシャルは調和振動子ポテンシャルと逆二乗則ポテンシャル以外にはない」という定理。

### **前提条件**

角速度 $\omega$, 質量$m$, 力学的エネルギー$E$, 半径$r$, 半径に関するポテンシャル$V(r)$,適当に定めた点から軌道に沿って物体が回転した角度$\theta$を用意し、\
角運動量保存則 $L=mr\omega^2 = const.$\
力学的エネルギー保存則 $E=V(r)+\frac{1}{2}mv^2=const.$

### **証明概略**

角運動量保存則に関して、これを$\omega = \frac{d\theta}{dt}$より、
$$
\frac{d\theta}{dt}=\frac{L}{mr^2}\tag{1}
$$
と変形する。\
また、力学的エネルギー保存則を立てると、
$$
E=V(r)+\frac{1}{2}m\{(\frac{dr}{dt})^2+(r\frac{d\theta}{dr})^2\}
$$
となるが、$(1)$を代入して
$$
E=V(r)+\frac{1}{2}m(\frac{dr}{dt})^2+\frac{L}{2mr^2}\tag{2}
$$
物体に関して半径$r$方向の運動方程式を立てると、
$$
m\frac{d^2r}{dt^2}-mr\omega^2=-\frac{dV}{dr}
$$
となるが、角運動量保存則を利用して第2項を定数$L$を用いた形に変形する。
$$
m\frac{d^2r}{dt^2}-\frac{L^2}{mr^3}=-\frac{dV}{dr}
$$
ここで、$(1)$より、$\frac{d}{dt}=\frac{L}{mr^2}\frac{d}{d\theta}$が言えるので、代入したのち上の式を変形して
$$
\frac{d}{d\theta}(\frac{1}{r^2}\frac{dr}{d\theta})-\frac{1}{r}=-\frac{dV}{dr}\frac{mr^2}{L}
$$
としておいて、$\frac{1}{r}$が邪魔だから新たに$u=\frac{1}{r}$とおくと$\frac{du}{d\theta}=\frac{d}{d\theta}(r^{-1})=-\frac{1}{r^2}\frac{dr}{d\theta}$を利用できて、結果として
$$
\frac{d^2u}{d\theta^2}+u=-\frac{m}{L^2}\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})\tag{3}
$$
となる。$V(\frac{1}{u})$からポテンシャルがもたらす中心力$f(\frac{1}{u})$の式に変えると、$f(r)=-\frac{d}{dr}V(r)$から$\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})=\frac{1}{u^2}f(\frac{1}{u})$を得られる[^1]から、
$$
\frac{d^2u}{d\theta^2}+u=-\frac{m}{L^2u^2}f(\frac{1}{u})\tag{3'}
$$
という形の中心力方程式を得られる。これは[Binet方程式](https://ja.wikipedia.org/wiki/ビネ方程式)とも呼ばれる。つまりBertrandの定理は、「楕円軌道から重力の逆二乗則を求める」という逆ケプラー問題の回答でもある。

さて、$(3')$式の両辺を$u$についての関数$J(u)$とおいて、
$$
J(u)=\frac{d^2u}{d\theta^2}+u=-\frac{m}{L^2u^2}f(\frac{1}{u})\tag{3''}
$$
ここで、もし軌道が半径$r=r_0=const.$の円軌道であるなら、$u=u_0=const.$であり、$\frac{d^2u}{d\theta^2}=0$だから$J(u_0)=u_0$である。\
半径$r_0$付近の軌道、つまり$u$が$u_0$付近の$J(u)$の動きを考えたい。\
よって、$u=u_0+\eta$というような変位$\eta$について考える。さて、このような変位においてはテイラー展開を行うのが常套手段である。
$$
J(u)=J(u_0)+\eta J'(u_0)+\frac{1}{2}\eta^2J''(u_0)+\frac{1}{6}\eta^3J'''(u_0)+...\tag{4}
$$
$(3'')$式と$J(u_0)=u_0$より
$$
\frac{d^2u}{d\theta^2}+u=u_0+\eta J'(u_0)+\frac{1}{2}\eta^2J''(u_0)+\frac{1}{6}\eta^3J'''(u_0)+...
$$
$u=u_0+\eta$とおいたのだから、$\frac{d^2u}{d\theta^2}=\frac{d^2\eta}{d\theta^2}$で、$\eta$についての方程式が成立する。
$$
\frac{d^2\eta}{d\theta^2}+\eta=\eta J'(u_0)+\frac{1}{2}\eta^2J''(u_0)+\frac{1}{6}\eta^3J'''(u_0)+...
$$
$$
\frac{d^2\eta}{d\theta^2}+\eta\{1-J'(u_0)\}=\frac{1}{2}\eta^2J''(u_0)+\frac{1}{6}\eta^3J'''(u_0)+...
$$

ここで、仮に$1-J'(u_0)<0$ならば$J(u)$は指数関数的に増大していくことになり、軌道の安定性に反するし、$1-J'(u_0)=0$ならば円軌道なのでわれわれの関心ではない。

よって$\beta^2=1-J'(u_0)>0$とおいておくことにする。
$$
\frac{d^2\eta}{d\theta^2}+\eta\beta^2=\frac{1}{2}\eta^2J''(u_0)+\frac{1}{6}\eta^3J'''(u_0)+...\tag{5}
$$

もし$(5)$式の右辺が無視できるほど小さいなら、単振動となって解は$\eta=Acos\beta\theta$である。これは解の近似となる。

さて、閉じた軌道ということは$\theta$について周期が$2\pi$で周期的に$\eta$が振動するということだから、$\eta$を$\theta$の関数$\eta(\theta)$とおいて、$\theta$について$\eta$のフーリエ級数展開を行うことができる。先ほどの近似に注意して、
$$
\eta(\theta)=\eta(\theta_0)+A_1cos\beta\theta+A_2cos2\beta\theta+A_3cos3\beta\theta+A_4cos4\beta\theta+...
$$

すると、
$$
\frac{d^2\eta}{d\theta^2}=-(\beta^2A_1cos\beta\theta+4\beta^2A_2cos2\beta\theta+9\beta^2A_3cos3\beta\theta+16\beta^2A_4cos4\beta\theta+...)
$$
であるし、$\eta^2$や$\eta^3$、$\eta^4$などについても展開ができる。なお、4乗の項より後ろはさらに急速に消えるため、5乗以降の項は無視してよい。[^2]

この計算は非常に煩雑なので参考文献の2つ目で詳細を追ってほしいが、それを完了すると、$\beta$について、
$$
\beta^2(1-\beta^2)(4-\beta^2)=0
$$
という方程式が導かれる。ここで$\beta^2>0$としておいたことを思い出せば、
$$
\beta^2=1,4
$$
である。これを中心力が満たす条件に変換したい。
$\beta^2=1-J'(u_0)$であったことを思い出す。$(3'')$式の右辺をようやく引っ張り出してくると、
$$
\beta^2=1-\frac{d}{du}\{-\frac{m}{L^2u_0^2}f(\frac{1}{u_0})\}
$$
であるから、
$$
\beta^2-1=\frac{m}{L^2}\frac{d}{du}\{u_0^{-2}f(\frac{1}{u_0})\}
$$
$$
\beta^2-1=-\frac{2m}{L^2u_0^3}f(\frac{1}{u_0})+\frac{m}{L^2u_0^2}\frac{d}{du}f(\frac{1}{u_0})\tag{6}
$$

ここで、先ほどの$J(u_0)=u_0$と$(3'')$式の$J(u)=-\frac{m}{L^2u^2}f(\frac{1}{u})$より$u_0=-\frac{m}{L^2u_0^2}f(\frac{1}{u_0})$を変形して
$$
f(\frac{1}{u_0})=-\frac{L^2u_0^3}{m}
$$
が得られるから、これを$(6)$式に代入して、
$$
\beta^2-1=-\frac{2m}{L^2u_0^3}(-\frac{L^2u_0^3}{m})+\frac{m}{L^2u_0^2}\frac{d}{du}f(\frac{1}{u_0})
$$
$$
\beta^2-1=2+\frac{m}{L^2u_0^2}\frac{d}{du}f(\frac{1}{u_0})
$$
$$
\beta^2-3=\frac{m}{L^2u_0^2}\frac{d}{du}f(\frac{1}{u_0})
$$
いま$f(\frac{1}{u_0})$を求めたいので、$(\frac{1}{u_0})$についての先ほどの式を逆に使って微分方程式の形にする。

$$
\beta^2-3=-\frac{u_0}{f(\frac{1}{u_0})}\frac{df(\frac{1}{u_0})}{du}
$$

この微分方程式は一般の$u_0$について成り立つから
$$
\beta^2-3=-\frac{u}{f(\frac{1}{u})}\frac{df(\frac{1}{u})}{du}
$$
と書けて、
$$
(\beta^2-3)\frac{du}{u}=-\frac{df(\frac{1}{u})}{f(\frac{1}{u})}
$$
を得る。ここで今一度$du=-\frac{1}{r^2}dr$を利用して
$$(\beta^2-3)\frac{dr}{r}=-\frac{df(r)}{f(r)}$$
となり、これを解くと$f(r)=-kr^{\beta^2-3}$($k$は定数)が求められるから、先ほどの$\beta^2=1,4$を代入すれば、__調和振動子ポテンシャル$f(r)=-kr$か、あるいは逆二乗則ポテンシャル$f(r)=-kr^{-2}$のいずれかにおいてのみ与えられた条件が満たされることがわかる__。

### 脚注

[^1]: $\frac{d}{du}=\frac{d}{dr}(r^{-1})=-r^{-2}$であることを考えると、半径$r$方向について$f=-\frac{dV}{dr}$だから$$f(r)=-\frac{d}{dr}V(r)=-\frac{du}{dr}\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})=\frac{1}{u^2}\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})$$よって$f(\frac{1}{u})=u^2\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})$から$\frac{d}{du}V(\frac{1}{u})=\frac{1}{u^2}f(\frac{1}{u})$がいえる。

[^2]: 英語版Wikipediaにこの議論がある。参考文献の2つ目と3つ目を見てほしい。

### 参考文献

[ベルトランの定理 - Wikipedia](https://ja.m.wikipedia.org/wiki/%E3%83%99%E3%83%AB%E3%83%88%E3%83%A9%E3%83%B3%E3%81%AE%E5%AE%9A%E7%90%86)

[&quot;Bertrand&#39;s theorem&quot;の Wikipedia を訳してみる](https://tnakabou.seesaa.net/article/202104article_18.html)

[Bertrand's Theorem - Wikipedia](https://en.m.wikipedia.org/wiki/Bertrand's_theorem)

[Bertrand's Theorem - KAU Department of Physics and Electrical engineering](https://jfuchs.hotell.kau.se/kurs/amek/prst/12_bert.pdf)

[APPENDIX A Proof of Bertrand's Theorem](http://scipp.ucsc.edu/~profumo/teaching/phys210_12/bertrand.pdf)
